%####################################
%
% Rapport TP LPSC
%
% Conus Vincent
%
% A rendre au 4 juin 2019
%
%###################################

\documentclass[a4paper,titlepage]{report}
\usepackage[T1]{fontenc} %français
\usepackage{graphicx} % pachage pour les photos
\usepackage{float} %package pour la position des photos
\usepackage{mathtools} %package pour les math
\usepackage{listings} % matlab
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{hyperref} % pour hyperlinks
\usepackage{enumitem}
\usepackage[ampersand]{easylist}
\usepackage{minted}
\usepackage{caption}
\usepackage{subfig}
\usepackage[bottom]{footmisc}
\setminted{mathescape,linenos,tabsize=2,fontsize=\small,frame=lines,framesep=2mm}

% ###################################
% Adding shell-escape:
% M-x set-variable RET TeX-command-extra-options RET "-shell-escape" RET
% C-c C-n
% C-c r
% ###################################

\begin{document}

\begin{titlepage}
  \centering
  \includegraphics[width=130mm]{logo.png}
  \vfill
  {\scshape\Large Projet Fractales \par}
  {\huge\bfseries\underline\centering{LPSC}\par\par}
  \vspace{2cm}
  {\Large\itshape Conus Vincent \par}
  \vfill
  \includegraphics[width=110mm]{mandlebrot.png}
  \vfill
  supervisés par\par
  Fabien \textsc{Vannel} \& Joachim \textsc{Schmidt}
  \vfill

        % Bottom of the page
  {\large Rendu du report : 4 juin 2019 }
\end{titlepage}


\tableofcontents

% ==================================

%\pagebreak
%\section*{Preface}


\pagebreak

\chapter{Travail pratique}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Introduction}
Ce rapport va présenter le travail effectuer durant ce semestre sur le projet pratique pour le cours LPSC.
L'objectif étant ici de réaliser un calculateur et un afficheur d'une fractale de Mandelbrot sur un écran LCD connecté en HDMI à une carte FPGA.

\subsection{Mandelbrot}
\label{sec:mandelbrot}
L'opération mathématique qui doit être effectuée dans ce laboratoire est le calcule de l'ensemble dans Mandelbrot. Celui-ci est définie comme un ensemble de points du plan complexe pour lesquels la suite de nombres complexes définie par une fonction récurrente est bornée\footnote{Réf: Jean-Pierre Louvet \href{https://www.futura-sciences.com/sciences/dossiers/mathematiques-fractales-curiosite-mathematique-234/page/7/}{les fractales} sur le site de futura-science}. La fonction est la suivant:
\[
  \begin{cases}
    z_0 = 0\\
    z_{n+1} = z_n^2 + c
  \end{cases}
\]
avec \texttt{C} étant une constante complexe.\\
Avec une borne définie, on peut savoir si cette fonction converge ou non pour chacun des points complexes du plan. La représentation graphique de cela donne quelque chose de similaire à la figure \ref{fig:mandel} ci-dessous. Dans le cas général, la borne est définie comme étant l'itération à laquelle la "longueur" du vecteur dans le plan complexe $z_{n}$ dépasse \texttt{2}. On doit aussi borner le norme maximum d'itérations pour arriver à cette borne. Dans notre cas nous prenons \texttt{100}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5]{mandlebrot.png}
  \caption{Représentation graphique de l'ensemble de Mandelbrot}
  \label{fig:mandel}
\end{figure}



\subsection{Xilinx Artix-7}
\label{sec:xilinx-artix-7}
L'ensemble de Mandelbrot brièvement décrit ci-dessus a été implémenter sur une cible FPGA \textbf{Nexys Video Artix-7}, visible sur la figure \ref{fig:artix} ci-dessous.
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.08]{artix-7.jpg}
  \caption{Cible Nexys Video Artix-7}
  \label{fig:artix}
\end{figure}
Comme son nom l'indique, cette cible est basée autour d'une FPGA \texttt{Artix-7}, fabriquée par Xilinx. Cette carte est un système d'entraînement pour des applications multimédia pour le milieu académique\footnote{Réf: Trenz Electronic; \href{https://shop.trenz-electronic.de/en/26723-Nexys-Video-Artix-7-FPGA-Trainer-Board-for-Multimedia-Applications-academic}{Nexys Video Artix-7 FPGA}}. Au-delà des données techniques, on peut voir que cette carte dispose d'un grand nombre de connecteurs: HDMI, DisplayPort, Ethernet, lecteur de carte SD, plusieurs USB, jack 3,5mm, entre autre; ainsi qu'un petit écran OLED \texttt{128x32} monochrome directement placé sur la board. Celui-ci ne sera pas mis à contribution durant ce TP.
Afin de pouvoir afficher l'ensemble de Mandelbrot via la sortie HDMI, un petit écran a été mis à disposition à part pour ce cours. Celui-ci possède une définition de \texttt{1024x600}. Celui-ci est visible sur la figure \ref{fig:mandel} vers la fin de ce rapport.



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Machine d'état Mandelbrot}
\label{sec:mach-detat-mand}
Afin de réaliser les calcules nécessaires à l'affichage de l'ensemble de Mandelbrot, il nous a été conseillé de créer une machine d'état finie. Dans cette configuration, il devrait être plus aisé de gérer les étapes avant, après et pendant le calcul.


\subsection{Partie calcul}
\label{sec:partie-calcul}
Comme expliqué dans la partie d'introduction, le calcul de l'ensemble de Mandelbrot s'effectue avec des opérations sur les nombres complexes qui représentent des coordonnées dans un plan. Lorsqu'on souhaite implémenter cela, il nous faut travailler avec la partie réel et la partie imaginaire de ces nombre de manière séparée.
La figure \ref{fig:design} ci-dessous montre comment utiliser séparément les parties réelles et imaginaires pour calculer Mandelbrot de manière itérative. On peut noter que la parie rouge en bas du schéma est le calcul de la limite; c'est-à-dire savoir si la longueur du vecteur complexe est supérieur à 2 ou non.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.35]{mandelbrot_design}
  \caption{Schéma-bloc de la manière d'implémenter le calcul de l'ensemble de Mandelbrot}
  \label{fig:design}
\end{figure}


\subsection{Implémentation de la machine d'état}
\label{sec:implementation-de-la}
La figure \ref{fig:simple_fsm} ci-dessous montre la structure assez simple de la machine d'état utilisée pour calculer le Mandelbrot à afficher.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.35]{simple_FSM}
  \caption{Schéma pour la machine d'état Mandelbrot}
  \label{fig:simple_fsm}
\end{figure}

Voici un détail des fonctions de chacun des états:
\begin{itemize}
\item Dans l'état \texttt{s\_ready}, on va appliquer une sortie nulle à la plupart des signaux, jusqu'à ce que l'entrée \texttt{start} sois à 1. Dans ce cas, on change le \texttt{next\_state} pour l'état suivant et on applique un reset aux signaux de calcul.
\item L'état \texttt{s\_compute} est le coeur de cette machine d'état. C'est ici que s'effectue le calcul itératif pour l'ensemble de Mandelbrot. Rien de particulier à noté au niveau de la structure. Lorsqu'on arrive au nombre maximum d'itération ou que la norme maximale calculée du vecteur complexe sont atteint, on passe au dernier état, si non on reste ici à itérer.\\
  A l'intérieur de l'état \texttt{s\_compute}, il y a une état qui est cruciale: lorsque les valeurs $Z_{N+1}$ devinent les nouvelles $Z_N$. Sur la figure \ref{fig:design} ci-dessus, il s'agit des bascules. Cette étape est très important car c'est ici qu'intervient la partie itérative du procédé.
\item L'état \texttt{s\_done} ne fait pas énormément de chose: il va appliquer les valeurs calculées au signaux qui seront envoyés sur la sortie, puis reset les variables de calcul. Cet état est surtout utile pour avoir une structure cohérente et regrouper les signaux avant de passer à la suite.
\end{itemize}

Toute la partie machine d'état est située dans un seul et même processus. Dans le ficher \texttt{mandelbrot\_calc.vhd}, un second processus effectue d'autres tâches en parallèle.\\
Nous avons donc le processus \texttt{p\_fsm} qui s'occupe de gérer le fonctionnement des trois états cité ci-dessus. Les tâches à effectuer dépendent de l'état, donc d'une variable qui indique quel est l'état courant.\\
La tâche du second processus de ce fichier, le \texttt{p\_state} est double. Pour commencer, il va gérer le reset et mettre la variable de l'état courant égal à la variable \texttt{next\_state} qui représenté l'état vers lequel on doit aller et qui a été déterminer dans le processus précédent. Son autre travail est d'appliquer les signaux internes aux sorties du bloc. En effet, pour chaque sortie, un signal a été créé. Les états modifient les signaux et c'est notre processus \texttt{p\_state} qui va appliquer les changements effectués sur les signaux aux vraies sorties.\\

\subsection{Banc de test pour la machine d'état}
\label{sec:banc-de-test}
La simulation et à fortiori la synthèse de code VHDL avec l'outil Vivado prends beaucoup de temps. Afin de pouvoir tester rapidement et valider la machine d'état, un banc de test a été utilisé.

Les figures \ref{fig:errortb} et \ref{fig:summarytb} ci-dessous montrent les résultat obtenus pour ma machine d'état avec le banc de test. On peut voir que les premiers tests sur des valeurs maximum, puis entières passent, mais que les deux deniers tests sont un peu à côté. Il est possible que le testbench soit faux pour ces deux derrières valeurs, car au finale une fractale correcte peut être dessinée avec ce code. Cependant il est possible que les problèmes rencontrée plus tard soient liés à cela.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.25]{errors_TB}
  \caption{Résultats incorrects du testbench}
  \label{fig:errortb}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.4]{summary_TB}
  \caption{Résumé résultats du testbench}
  \label{fig:summarytb}
\end{figure}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%nnnn

\section{Génération d'image}
\label{sec:generation-dimage}
Le fichier \texttt{image\_generator.vhd} est l'endroit depuis lequel nous pouvons appliquer les valeurs que l'on souhaite sur la sortie écran.
Celui-ci était utilisé à la base pour afficher une image simple pour que nous puissions tester l'écran.\\

Ce bloc \texttt{image\_generator} qui était par défaut directement  mappé sur le bloc HDMI a été gardé comme base pour le projet et connecté à la mémoire BRAM qui fait le liens entre les domaines d'horloges. Au lieu de supprimer ce bloc, les éléments de calcul de Mandelbrot et de nombre complexe ont été placés à l'intérieur.\\

La figure \ref{fig:imggen} ci-dessous montre le schéma interne du bloc qui va envoyer les données à la BRAM. A noté pour la suite qu'on ne va pas évoquer plus en détail les signaux \texttt{clk} et \texttt{reset}, mais ceux-ci sont bien évidemment reliés aux deux blocs internes.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.4]{imageGenerator}
  \caption{Schéma-bloc de l'entité ImageGenerator}
  \label{fig:imggen}
\end{figure}



\subsection{Intégration de la machine d'état}
\label{sec:integration-de-la}
La machine d'état présentée ci-dessus a été intégrée comme un sous-module du générateur d'image. Pour le mappage des ports , les valeurs d'itération sont le données qu'on veut passer à l'écran. Le port est donc mappé sur \texttt{DataxDO}. Le \texttt{finish} de la machine d'état correspond au \texttt{write enable} sur la mémoire; et finalement le \texttt{start} est mappé avec le \texttt{vidON} qui est toujours à \texttt{1} afin que le processus tourne en continu.


\subsection{Générateur de nombre complexe}
\label{sec:generateur-de-nombre}
Ce bloc permet d'obtenir une valeur complexe et une coordonnée correspondante pour l'écran. Cet élément nous a été fourni et a également été placé à l'intérieur du générateur d'image. La mappage avec l'extérieur est assez évident: les valeurs de positions sur l'écran sont directement mappées sur les sorties du bloc de génération d'image pour l'adresse sur l'écran.\\

De plus cet élément a du être mappé sur la FSM. Le signal \texttt{ready} venant de la machine d'état a été mappé sur l'entrée \texttt{next\_value} du générateur de nombre complexe. Cela permet à ce dernier de savoir quand une nouvelle valeur peut être produite car la partie FSM a finit d'effectuer les calculs de son côté. Quant aux valeurs de nombre complexe (partie réelle et partie imaginaire), elles sont envoyée sur la FSM pour servir de base au calcul itératif de l'ensemble de Mandelbrot.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Structure générale du projet \& domaines d'horloge}
\label{sec:struct-gener-du}

\subsection{Mappage avec la BRAM}
\label{sec:mappage-avec-la}
La partie BRAM joue un rôle bien particulier dans la structure de notre application.
En effet, comme indiqué plus haut, nous avons des horloges différentes pour la partie de calcul de la fractale et pour l'élément qui communique via \texttt{HDMI} avec l'écran. L'objectif est d'utiliser cette mémoire RAM comme un buffer entre ces domaines d'horloge.\\

La figure \ref{fig:mandel} montre le résultat qui a été obtenu. Sur l'écran nous avons donc une représentation où les seuils de nombre d'itération ont été écrit depuis le ImageGenerator directement dans la BRAM.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.04]{mandel}
  \caption{Affichage de l'ensemble de Mandelbrot sur l'écran}
  \label{fig:mandel}
\end{figure}


\subsection{Gestion des couleurs de la fractale}
\label{sec:gestion-des-couleurs}
Afin de faire la conversion de couleur depuis les valeurs d'itérations que la partie Mandelbrot nous sort et ce que doit prendre le module \texttt{HDMI}, une petit bloc \texttt{dist\_mem\_gen\_0} a été ajouté entre la \texttt{BRAM} et le contrôler \texttt{HDMI}.
Ce bloc utilise un fichier de configuration \texttt{color\_distributed\_mem.coe} qui représente la palette de couleurs utilisée pour les valeurs reçue en entrée.\\

Maintenant que la \texttt{BRAM} ne doit stocker que \texttt{7} bits afin de coder les valeurs d'itérations de 0 à 100, nous n'avons plus besoin d'avoir \texttt{9} bits pour la largeur des données. Cette modification a été effectuée tard dans le projet et a nécessité le changement dans quelques signaux internes.\\

La figure \ref{fig:general} ci-dessous montre comme tous les bloc qui ont été modifiés durant ce projet sont liés. On peut voir le bloc \texttt{dist\_mem\_gen\_0} qui gère les couleurs de la fractale placé entre la BRAM et la partie HDMI.


\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.4]{general}
  \caption{Schéma général de l'architecture du système}
  \label{fig:general}
\end{figure}

\subsection{Informations générale sur le système \& l'implémentation}
\label{sec:inform-gener-sur}
Pour finir voici quelques informations générale sur le système.
\begin{itemize}
\item L'horloge pour le top-level a été gardée à \texttt{100MHz}. Il s'agit de la valeur de base et celle-ci ne posait pas de problèmes de timing.
\item L'implémentation du calculateur de Mandelbrot utilise 5 DSP sur les quelques centaines dont dispose la FPGA. Les figures \ref{fig:usage} ci-dessous montrent cela, ainsi que l'utilisation d'autre composants. 
\end{itemize}


\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat[Graph d'utilisation]{{\includegraphics[width=5cm]{graph_usage} }}%
    \qquad
    \subfloat[Table d'utilisation]{{\includegraphics[width=5cm]{table_usage} }}%
    \caption{Table et graph de l'utilisation des éléments de la FPGA}
    \label{fig:usage}%
  \end{figure}

  

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Conclusion}
\label{sec:conclusion}

\subsection{Parties perfectibles}
\label{sec:parties-perfectibles}
Dans ce travail pratique, il reste quelques éléments qui pourraient encore être améliorés au niveau du fonctionnement actuel du système.

\paragraph{Bug d'affichage}
Sur l'écran LCD, l'image s'affiche globalement correctement, cependant il y a une colonne sur deux qui reste blanche ou en tout cas plus claire. Cela est visible sur la figure \ref{fig:mandel} ci-dessus et rends la figure un peu pâle et floue. Étant donné que la structure de communication entre les bloques via la BRAM a été mainte fois contrôlée, il doit s'agir d'un problème dans le \texttt{mandelbrot\_calculator}.

\paragraph{Précision de la machine d'état}
Comme visible dans la partie traitant de la machine d'état et de son testbench, le test sur des valeurs non-entières retourne des résultats faux mais proche de ce qui est attendu. Il s'agit peut-être de la manifestation du problème d'affichage reporté juste avant.

\subsection{Difficultés rencontrées}
\label{sec:diff-renc}
Malgré une certaine expérience préalable avec le VHDL, ce laboratoire aura été particulièrement éprouvant pour moi. Voici une présentation des soucis rencontrés.

\paragraph{Vivado}
Vivado semble être un outils puissant disposant d'un grand nombre de fonctionnalités. Cependant certains problèmes rencontré durant le projets sont simplement inadmissibles pour un outils professionnel de ce genre.\\

Le cas la plus grave est arrivé la veille de la remise de ce projets (le lundi 03 juin 2019).
Lorsque j'ai ouvert le projet Mandelbrot dans Vivado afin de vérifier que tout fonctionnait correctement comme la dernières fois que j'ai lancé la synthèse, plusieurs erreurs étranges sont subitement apparues. D'abord me disant qu'il manquait un IP, elles ont finit par indiquer que le projet était bloqué en mode lecture seul et qu'il fallait en faire une copie.
Même une fois cela fait, la nouvelle copie du projet ne fonctionnait toujours pas et me disait qu'il manquait des fichiers système du projet. Au final j'ai dû reprendre les fichiers VHDL que j'avais modifiés et j'ai recréé un tout nouveau projet à partir de la base se trouvant sur Moodle.\\

Mis à part ce cas extrême, on ne compte plus les plantages intempestifs du logiciel ou les erreurs qui n'existent plus mais qui bloquent quand même la synthèse.\\

\paragraph{Clef bootable et git}
Les problèmes présentés ci-dessus par rapport à Vivado étaient peut-être lié à l'OS et la clef bootable sur laquelle il se trouve. En effet, mis à par le manque d'espace restant sur la clef, un autre petit problème est survenu: le système d'exploitation n'arrive pas à utiliser les configurations SSH pour git après un redémarrage. Les fichiers clefs existent mais il semble que le système ne les voient plus ou ne les considère plus valide. Même en indiquant à nouveau tous les chemin au client SSH pour le forcer à utiliser certaines clefs existantes, rien à faire! On est alors obligé de faire sans ou de les recréer.\\

Cela n'est pas très critique: toutes les opérations git ont simplement été faites en entrant manuellement le mot-de-passe, mais cela montre qu'il y peut être des soucis avec l'OS qui pourraient causer des problèmes ailleurs.

\paragraph{Structure générale du projet}
Celui-ci était le moindre des soucis, mais il m'a fallu une longue période d'adaptation pour bien saisir le fonctionnement interne du projet. De par sa structure à multiple domaines d'horloge, la compréhension est très compliquée.

\subsection{Bénéfices \& concepts appris}
\label{sec:benefices--concepts}
Le travail pratique de ce cours a tout de même été très instructif et bénéfique sur plusieurs points.
D'abord il a permis de pratiquer d'avantage de VHDL sur un projet plus conséquent, avec utilisation d'un testbench et de nombreuses couches entre le top-level et les instances individuelles.\\

Ensuite, le projet en lui-même était stimulant et a permit de mettre en oeuvre de nombreux concepts: domaines d'horloge différents, mémoire tampon entre ces domaines, utilisation d'IP.

\end{document}